\section{О построении гладкого поля кадра}
\label{sec:framefields}

%\subsection*{Introduction}

% c'est quoi les frame fields ?  pourquoi ca existe ?
В компьютерной графике поле кадра может быть определено на поверхности ($2D$) или внутри объема ($3D$).
Для каждой точки области оно определяет набор $4$ (соотв. $6$) единичных векторов, инвариантных вращениям $\pi/2$ вокруг нормали к поверхности (соответственно вокруг любого из ее векторов-членов).
Основная мотивация для изучения этих полей состоит в том, чтобы разделить задачи четырех- и шестигранного переразбиения на два этапа: (1) построение гладкого поля кадра, (2) и разбиение области на четырехгранники или шестигранники, выровненные по полю кадра.
Наша цель состоит в том, чтобы унифицировать формулировку задач построения $2D$ и $3D$  полей кадров и использовать ее для обобщения эффективного алгоритма $2D$ на случай $3D$.

% diverging approaches of PW

В большинстве случаев проектирование поля кадра формализуется как следующая задача оптимизации: найти наиболее гладкое поле кадра с учетом некоторых ограничений. Что отличает их друг от друга, так это, очевидно, размерность кадров ($2D$ или $3D$), а также определение гладкости поля, выражение ограничений и метод оптимизации. Интересно, что случай $2D$ и случай $3D$ решаются очень разными стратегиями:

\begin{itemize}
\item В $2D$ задача построения поля кадра может быть переформулирована как задача построения векторного поля благодаря введению {\bf ``вектора представления''}.
В локальных полярных координатах каждый вектор кадра имеет один и тот же угол по модулю $\pi/2$, если мы умножим его на $4$, то получим уникальный вектор представления (по модулю $2\pi$).
Легко вывести алгоритмы оптимизации, действующие на векторы представления.
По соображениям простоты мы ограничиваемся плоскими полями кадра и используем алгоритм, предложенный Kowalski  \emph{и др.}~\cite{kowalski2012}.
\item В $3D$ нет возможности расширить идею ``вектора представления''.
Вместо этого Huang \emph{et al.}~\cite{Huang:2011} предлагают представлять кадры {\bf функциями}, определенными на сфере, см. рисунок~\ref{fig:teaser:ff}.
Определение гладкости поля выводится из этого представления и оптимизируется в двухэтапной процедуре:
(1) инициализация, основанная на оптимизации коэффициентов сферических гармоник \cite{Huang:2011} или прямом распространении граничных условий \cite{Li:2012}, с
последующими (2) сглаживающими итерациями, выполняемых L-BFGS на представлении кадров через углы Эйлера.

\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
\centerline{ \includegraphics[width=\linewidth]{figures/framefields/teaser.png}}
\caption{Ортонормированные кадры (крупный план (а)) представлены сферическими гармоническими функциями (крупный план (б)), связанными с каждой вершиной тетраэдрической сетки.
Силовые линии и сингулярности поля показаны желтым и красным цветом соответственно.
}
\label{fig:teaser:ff}
\end{figure}

Таким образом, наша цель состоит в том, чтобы лучше понять, как проблемы $2D$ и $3D$ связаны друг с другом, и расширить \cite{kowalski2012} до $3D$.
Сначала мы покажем, что \cite{kowalski2012} может быть выведен с помощью подхода формализации, унаследованного от случая $3D$, а затем мы расширим его до $3D$ тем же логическим потоком.
\textit{Занятые читатели, заинтересованные только в воспроизведении метода, могут перейти к разделу реализации~\S\ref{sec:implementation3D}, единственным необходимым инструментом является линейный решатель, все вычисления даны явно.}


\subsection{В поисках неуловимой истины, или $d\approx 0.85$}
В этом разделе мы сосредоточимся на связи между энергией Дирихле и кривизной (дискретных) векторных полей.
Это не тривиальная проблема, поэтому мы сосредоточимся на игрушечной $2D$ задаче, чтобы получить некоторую интуицию об этой связи.
Прежде всего, что такое направляющее поле?


\textbf{Направляющее (Кадровое) Поле:} поле кадра можно рассматривать как ориентацию нормали ребер квадрата, как это сделано в~\cite{NSDFACM}.
Следовательно, поле $2D$ кадра -- это функция, которая связывает с каждой точкой поддомена $\mathbb{R}^2$ набор из $4$ единичных векторов, инвариантных при вращении на $\pi / 2$.

\textbf{Представление кадра углом:} кадр может быть представлен углом $\theta$ таким, что множество векторов задается комплексными числами $e^{i(\theta+2k\pi/4)}$ с $k\in \{0,1,2,3\}$.
В этом представлении любое $\theta = \theta_0+2k\pi/N$ представляет один и тот же кадр.
Как следствие, непрерывность направляющих полей не эквивалентна непрерывности соответствующей им функции $\theta$.

\textbf{Непрерывность:} поля кадра является непрерывным в $P_0$ если $\forall \varepsilon>0~\exists r$ s.t. $ \forall P, |P-P_0|<r\Rightarrow \exists k \in \mathbb{N}$ s.t. $|\theta(P)-\theta(P_0)+2k\pi/N|<\varepsilon$.
Заметим, что мы взяли стандартное определение непрерывности и добавили в него целое число $k$, чтобы учесть эквивалентность между кадрами, представленными $\theta$ и $\theta+2k\pi/N$.

\textbf{Градиент:} для непрерывного поля кадра и его углового представления $\theta$ для каждого диска внутри области существует целочисленная функция $k$ такая, что $\theta^\prime = \theta+k$ является непрерывной вещественной функцией.
Для удобства написания мы непосредственно пишем $\nabla\theta$ для градиента $\theta^\prime$.


\textbf{Сингулярность:} большинство полей кадра, подходящих для приложений, имеют свой градиент $\nabla\theta$, определенный везде в области, за исключением конечного числа точек.
Эти точки называются сингулярностями и могут быть классифицированы по их индексу: интегралу от $\nabla\theta/2\pi$ вдоль бесконечно малой окружности, вращающейся против часовой стрелки вокруг точки.

Теперь у нас есть весь словарный запас, необходимый для решения этой проблемы.
Ученые в области компьютерных наук всегда определяют гладкие $2D$ поля кадра в дискретной постановке:
поле определяется на вершинах (или гранях), а гладкость поля оценивается только между парами соседних выборок.
Стандартный способ измерения гладкости поля -- через кривизну поля.
Если поле отбирается по вершинам, то кривизна поля определяется следующим образом:

$$
\sum_{ij} |\theta_i - \theta_j \mod \pi/2 |^2,
$$
где $\theta_i$ и $\theta_j$ -- образцы поля для соседних вершин $i$ и $j$, соответственно.

В литературе кривизну поля часто называют энергией Дирихле, однако это неуместно,
так как Иоганн Петер Густав Лежен Дирихле работал в непрерывных установках.
Более того, задача нахождения гладкого (дискретного) поля кадра обычно ставится как минимизация кривизны поля.
Однако дискретная кривизна поля всегда конечна, тогда как интеграл Дирихле расходится в окрестности особых точек.
Непрерывным аналогом сингулярности двумерного поля кадра является функция $\atan$.
Например, если взять любую окрестность $\Omega$ точки $(0,0)$, то интеграл
$\frac{1}{2}\int_\Omega\|\nabla \atan(y,x)\|^2 dy dx$ расходится.

Эта проблема часто упускается из виду, единственное (неудовлетворительное) обсуждение, о котором мы знаем, - это работа Kn\"{o}ppel \emph{и др.}~\cite{keenan:2013}.
Они справедливо отметили, что кривизна поля кадра не является надежной мерой качества, поскольку при переработке энергия, вносимая сингулярностью, растет без ограничений.
Они говорят, что эта энергия плохо определена, а затем прямо в следующем предложении они переформулируют ее как задачу на собственные значения, не подавляя неограниченный потенциал~\cite[p. 8]{keenan:2013}.

\vspace{1cm}

\textbf{В этом разделе мы анализируем решение замкнутой формы для $2D$ единичного диска, сравнивая энергию Дирихле с ее дискретизацией, кривизной поля кадра.
Вопрос, на который мы попытаемся ответить в этом разделе, звучит так: `Имеет ли смысл минимизировать расходящуюся энергию Дирихле?"
Ответ не может быть непосредственно спроецирован на $3D$ поля кадра или даже на другие поля $2D$. Единственное, к чему мы здесь стремимся, - это интуиция относительно проблемы.}

\vspace{1cm}


\subsubsection{Решение замкнутой формы для диска}

В этом разделе мы ищем поле кадра минимальной кривизны в диске с нормальными граничными условиями.
С приведенными выше определениями непрерывная формулировка задачи очень похожа на дискретную формулировку, приведенную в центральной части главы.

Кривизна оценивается интегралом по квадратной области величины градиента $\|\nabla\theta\|^2$, то есть энергией Дирихле функции $\theta$.
Граничное условие просто обеспечивает (на границе), что $(\cos(\theta),\sin(\theta))$ равно нормали границы области.
Минимизация кривизны легка ($\Delta \theta =0$), когда решение не содержит сингулярностей, но становится намного сложнее, если положение сингулярностей и индекс должны быть автоматически сгенерированы. Действительно, сингулярность -- это точка, где градиент не определен, поэтому она должна быть удалена из области интегрирования кривизны. Более того, мы увидим, что даже при удалении сингулярностей интеграл расходится в окрестности особенностей.

Исходя из симметрии задачи, мы предполагаем, что решение будет симметричным, то есть на два перпендикулярных диаметра диска, равноудаленных от центра диска, будут помещены сингулярности $4$ индекс $1/4$.
Обозначим это расстояние как $d$. Пример графика приведен слева на рисунке~\ref{fig:continuous}.
Цель этого раздела-ответить на следующий вопрос: \textit{`Какое значение $d$ мы должны выбрать, чтобы получить самое гладкое поле?"}


\fbox{
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
{\bf ПРЕДУПРЕЖДЕНИЕ:} Угол кадра $\theta$ теперь будет представлен функцией $f_d$, и мы повторно используем обозначение $\theta$ для обозначения угла точек в полярных координатах.
\end{minipage}
}


\begin{figure}
\centerline{\includegraphics[width=.3\linewidth]{figures/framefields/continuous/fd_fulldisk.png}\qquad\includegraphics[width=.3\linewidth]{figures/framefields/continuous/fd_secteur_.pdf}}
\caption{Угловая функция $f_d$, построенная на всем единичном диске и секторе, для которого мы фактически решаем уравнение Лапласа $\Delta f_d(r, \theta) = 0$. Синий соответствует $-\pi/4$, а красный - - $\pi/4$.}
\label{fig:continuous}
\end{figure}

Более формально мы параметризуем наш диск $(r, \theta)$ и ищем функцию $f_d(r, \theta)$, которая дает для любой точки диска угол  (называемый $\theta$ во введении) поворота системы отсчета. Поэтому область значений функции $f_d$ равна $[-\pi/4, \pi/4]$. Поскольку мы хотим минимизировать энергию Дирихле, $f_d$ должен быть гармоническим. Из-за высокой симметрии задачи мы ограничиваем нашу область $\pi/4$ -- угловым сектором единичного диска, чтобы упростить обозначения.

Таким образом, мы ищем решение уравнения Лапласа $\Delta f_d(r, \theta) = 0$ при граничных условиях Дирихле:

$$
\left\{
\begin{array}{l}
f_d(1, \theta) = \theta\\
f_d(0, \theta) = 0\\
f_d(r, 0) = 0\\
f_d(r, \pi/4) = \left[ \begin{array}{l}
0, r\leq d\\
\pi/4, r>d
\end{array}
\right.
\end{array}
\right.
$$
При этих граничных условиях решение задачи Дирихле существует и единственно.

\paragraph{Дивергентный энергетический анализ}

Давайте проверим, что следующая функция является решением:
\footnote{Это довольно детективная история, как мы нашли эту функцию. Кстати, остерегайтесь математических программ!
Мы широко использовали SageMath и Wolfram и нашли ошибки в обеих. См. снимок экрана https://cloud.sagemath.com:\\
{\includegraphics[width=8cm]{figures/framefields/continuous/sage_what_the_fuck.png}
}\\
Проверьте свою интуицию программиста (не представляя себе график функции): какой ответ правильный?
}

$$
f_d(r, \theta) = 1/4 (\atan((rd)^4\sin(4\theta),(rd)^4\cos(4\theta)+1)+ \atan((r/d)^4\sin(4\theta),(r/d)^4\cos(4\theta)+1) )
$$
Слева на рисунке~\ref{fig:continuous} приведен график функции $f_{0.6}([0,1], [0,2\pi])$.
Справа на рисунке~\ref{fig:continuous} показан график функции $f_{0.6}([0,1],[0,\pi/4])$.
%This is the graph of $f_{0.6}([0,1], [0,2\pi])$:
%{\includegraphics[width=.5\linewidth]{dirichlet_solved.png}}

Расчеты производятся с помощью sage 5.11 (онлайн-версия доступна по адресу cloud.sagemath.com).
В этом разделе для каждого этапа вычислений мы предоставляем код Sage, за которым следует скриншот ответов Sage.
Следующий код проверяет, что лапласиан функции $f_d$ действительно равен нулю:

\begin{lstlisting}
var('r,d')
var('t', latex_name=r"\theta")
f = 1/4*(atan2((r/d)^4*sin(4*t), (r/d)^4*cos(4*t)+1) +
         atan2(d^4*r^4*sin(4*t), d^4*r^4*cos(4*t)+1))
Lf = f.diff(r,r) + f.diff(r)/r + f.diff(t,t)/r^2
print "Lf =", Lf.full_simplify()
\end{lstlisting}
{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/framefields/continuous/laplacian.png}}

\vspace{3mm}

Таким образом, лапласиан равен нулю, и нетрудно проверить, что граничные условия выполнены.
Мы заинтересованы в минимизации энергии Дирихле $E(d)$ над $d\in[0,1]$, однако интеграл $E(d) = \int\limits_{0}^{1}\int\limits_{0}^{\pi/4} ||\nabla f_d(r, \theta)||^2 r d\theta dr$ расходится.
Означает ли это, что любой выбор $d$ эквивалентен и нет никакого способа выбрать лучший? Нет, это не так.
Удалим кольцо ширины $2\varepsilon$ из нашей области интегрирования (тем самым устраняя сингулярности) и изучим поведение остальной части интеграла:
$$E(d, \varepsilon) = \int\limits_{0}^{d-\varepsilon}\int\limits_{0}^{\pi/4} ||\nabla f_d(r, \theta)||^2 r d\theta dr + \int\limits_{d+\varepsilon}^{1}\int\limits_{0}^{\pi/4} ||\nabla f_d(r, \theta)||^2 r d\theta dr.$$
$E(d, \varepsilon)$  является выпуклой функцией от $d$ с единственным минимумом для любого выбора $\varepsilon$.
Это означает, что если исключить любую окрестность точки сингулярности из области интегрирования, то можно найти функцию с наименьшей вариацией.

К сожалению, мы не можем оперировать сложной нотацией в исходном коде, поэтому давайте обозначим подынтегральное выражение  $g(r, \theta)$  как  $g(r,\theta)=||\nabla f_d(r, \theta)||^2 r$ в исходном коде.
Таким образом, мы анализируем функцию
$$E(d, \varepsilon) = \int\limits_{0}^{d-\varepsilon}\int\limits_{0}^{\pi/4} g(r,\theta) d\theta dr + \int\limits_{d+\varepsilon}^{1}\int\limits_{0}^{\pi/4} g(r,\theta) d\theta dr.$$

Чтобы вычислить $g$, нам нужно выразить декартов градиент в полярных координатах, здесь мы приводим выражение для подынтегрального выражения, а также его график:

\begin{lstlisting}
g = ((f.diff(r)*cos(t) - f.diff(t)*sin(t)/r)^2 +
     (f.diff(r)*sin(t) + f.diff(t)*cos(t)/r)^2)*r
g = g.simplify_full().trig_reduce()
show(g.factor())
parametric_plot3d([r*cos(t), r*sin(t), g.subs(d==.6)], (r,0,1), (t,0,pi/4-.1))
\end{lstlisting}
{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/framefields/continuous/integrand.png}}

\vspace{1cm}

Итак, мы начинаем с вычисления $\int\limits_{0}^{\pi/4} g d\theta$.
В полученном интеграле мы получим несколько выражений, включающих $\atan(0,\dots)$, это if-then-else в зависимости от того, принадлежит ли $r$ интервалу $[0,d]$ или $[d,1]$.
Чтобы облегчить задачу, мы вычисляем $\int\limits_{0}^{\pi/4} g d\theta$ дважды, один раз предполагая $r<d$ и один раз $r>d$.

\begin{lstlisting}
antiderivative = integrate(g, t)
assume(0<d,d<1,0<r,r<1,0<t,t<pi/4,r<d, (d*r)^4<1)
show(assumptions())
integral_a = (limit(antiderivative, t=pi/4, dir='-') -
              limit(antiderivative, t=0, dir='+')).full_simplify()
show(integral_a)
\end{lstlisting}
{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/framefields/continuous/integral_a.png}}

\begin{lstlisting}
forget(r<d)
assume(r>d)
show(assumptions())
integral_b = (limit(antiderivative, t=pi/4, dir='-') -
              limit(antiderivative, t=0, dir='+')).full_simplify()
forget(r>d)
show(integral_b)
\end{lstlisting}
{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/framefields/continuous/integral_b.png}}

\vspace{1cm}

Теперь становится легко собрать
$$E(d, \varepsilon) = \int\limits_{0}^{d-\varepsilon}\mathrm{integral\_a}~dr + \int\limits_{d+\varepsilon}^{1} \mathrm{integral\_b}~dr.$$

На следующем рисунке график integral\_a синий и integral\_b красный. Графики построены для значения $d=0.6$.
\begin{lstlisting}
plot(integral_a.subs(d==.6),(r,0,.6-.01), thickness=3, color='blue') + \
plot(integral_b.subs(d==.6),(r,.6+.01,1), thickness=3, color='red')
\end{lstlisting}
{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/framefields/continuous/integral_ab.png}}

\vspace{1cm}

Теперь давайте проинтегрируем по $r$, чтобы найти выражение для $E(d,\varepsilon)$:
\begin{lstlisting}
iia = integrate(integral_a, r).simplify_log()
iib = integrate(integral_b, r).simplify_log()
var('eps',latex_name=r"\varepsilon")
E = (limit(iia, r=d-eps, dir='-') - limit(iia, r=0, dir='+') +
     limit(iib, r=1, dir='-')     - limit(iib, r=d+eps, dir='+'))
E=E._maxima_().radcan().logcontract().sage()
E = E - I*pi^2/32 + SR(-1).log(hold=True)*pi/32;
E = E._maxima_().logcontract().sage()
show(E._maxima_().radcan().sage().factor())
plot3d(E,(d,0,1),(eps,1/10^6,1/10^2),color='red',opacity=.5)
\end{lstlisting}
{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/framefields/continuous/epsilon_vs_d.png}}

Выражение для $E(d,\varepsilon)$ не помещается в скриншот, приведем его в явном виде:
\begin{align*}
E(d,\varepsilon) &= \frac{1}{32}  \pi (\log(d^{8} + 4  d^{7} \varepsilon + 6  d^{6} \varepsilon^{2} + 4  d^{5} \varepsilon^{3} + d^{4} \varepsilon^{4} + 1) - \log(-d^{8} + 4  d^{7} \varepsilon - 6  d^{6} \varepsilon^{2} + 4  d^{5} \varepsilon^{3} - d^{4} \varepsilon^{4} - 1) - \\
&-\log(2  d^{4} + 4  d^{3} \varepsilon + 6  d^{2} \varepsilon^{2} + 4  d \varepsilon^{3} + \varepsilon^{4}) - \log(2  d^{4} - 4  d^{3} \varepsilon + 6  d^{2} \varepsilon^{2} - 4  d \varepsilon^{3} + \varepsilon^{4}) + \\
&+\log(d^{4} + 2  d^{3} \varepsilon + d^{2} \varepsilon^{2} + 1) - \log(d^{4} - 2  d^{3} \varepsilon + d^{2} \varepsilon^{2} + 1) - 2  \log(d^{4} - 4  d^{3} \varepsilon + 6  d^{2} \varepsilon^{2} - 4  d \varepsilon^{3} + \varepsilon^{4} + 1) - \\
&-\log(2  d^{2} + 2  d \varepsilon + \varepsilon^{2}) - \log(2  d^{2} - 2  d \varepsilon + \varepsilon^{2}) + \log(d^{2} + d \varepsilon + 1) + \log(d^{2} + d \varepsilon - 1) -   \\
&-2\log(d^{2} - 2  d \varepsilon + \varepsilon^{2} + 1) - \log(-d^{2} + d \varepsilon + 1) - \log(-d^{2} + d \varepsilon - 1) - \log(2  d + \varepsilon) +   \\
&+8\log(d) - 2 \log(-d + \varepsilon + 1) - 2  \log(-d + \varepsilon - 1) - \log(-2  d + \varepsilon) - 2  \log(\varepsilon))
\end{align*}

\vspace{1cm}

$E(d, \varepsilon)$ -- выпуклая функция $d$ с единственным минимумом для любого выбора $\varepsilon$.
Решая при $\lim\limits_{\varepsilon\rightarrow0}\frac{\partial E}{\partial d}=0$ получим $d=\sqrt[8]{3/11}$:
\begin{lstlisting}
dEdd = E.diff(d).simplify_full().factor()
show(solve(limit(dEdd, eps=0, dir='+')==0, d)[6])
plot(limit(dEdd, eps=0, dir='+'), (d,.01,.99), thickness=3)
\end{lstlisting}
{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/framefields/continuous/derivative.png}}

\paragraph{Сравнение с дискретной задачей}

Мы видели, что в непрерывном случае энергия Дирихле расходится в окрестности особых точек, однако кривизна поля для остальной области может быть минимизирована.
Слева на рисунке~\ref{fig:NRJplot} приведен график $\int \lim\limits_{\varepsilon\rightarrow0}\frac{\partial E}{\partial d}=0$ -- это энергия Дирихле с точностью до константы суммирования, которую мы удалили, вычисляя производную и повторно интегрируя обратно.
Минимум достигается при $d=\sqrt[8]{3/11}$.

\begin{figure}
\centerline{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/framefields/continuous/NRJplot.pdf}}
\caption{Слева: энергия Дирихле с удаленным слагаемым, справа: дискретизация для двух различных треугольных сеток.}
  \label{fig:NRJplot}
\end{figure}

В дискретном случае мы помещаем выборочные образцы в вершины треугольной сетки;
тогда естественно определить кривизну поля как сумму по всем ребрам квадрата разности углов соседних образцов.
Эта сумма не расходится, каково ее поведение по сравнению с непрерывным случаем?

Мы произвели выборку функции $f_d(r, \theta)$ для различных значений $d$, а затем вычислили дискретную кривизну.
Правое изображение рисунка~\ref{fig:NRJplot} дает график суммы для двух разных сеток.
В непрерывной постановке энергия высока, когда сингулярности находятся слишком близко к центру диска или к его границе, но имеет низкие вариации в большом интервале посередине.
Дискретная версия имеет аналогичную глобальную форму (вплоть до масштабного коэффициента), но сильно возмущена сеткой.
Действительно, на нее больше влияет то, как вращение поля, вызванное сингулярностью, может быть рассеяно в окрестности сингулярности, нежели положение сингулярностей.

Таким образом, даже если энергия Дирихле расходится в окрестности особых точек, имеет смысл минимизировать ее дискретный аналог
при условии, что лежащая в основе сетка однородна.

В заключение, даже если энергия Дирихле расходится вблизи особых точек, имеет смысл минимизировать ее дискретный аналог при условии, что нижележащая сетка однородна.

\paragraph{Обобщается ли это на другие модели?}

Непрерывные установки всегда будут размещать минимальное количество сингулярностей (с минимальным абсолютным значением индекса). Как показано на рис.~\ref{fig:cmp}, они могут создавать поля, которые слишком искажены для приложений (например, для четырхгранного переразбиения).

Дискретная версия не всегда является очень хорошим приближением непрерывной версии, но она менее чувствительна к сингулярностям, что часто лучше для приложений.

\begin{figure}
\centerline{\includegraphics[width=.8\linewidth]{figures/framefields/continuous/cmp.png}}
\caption{Дискретный алгоритм может порождать сингулярности, чтобы минимизировать кривизну поля в другом месте (слева). Непрерывные настройки имеют бесконечный штраф к сингулярностям, поэтому они всегда будут создавать поле кадра без сингулярностей, когда это возможно (справа).}
  \label{fig:cmp}
\end{figure}


\subsection{Функциональное представление кадров в $2D$}

В этом разделе описывается, как оптимизировать поля кадра $2D$ с использованием функционального представления для каждого кадра.
Хотя мы не претендуем на какой-либо технический вклад в этом разделе, мы считаем, что важно переформулировать существующие концепции,
используя функциональное представление, потому что $3D$-случай  наследует точно такие же трудности, и интуиция, которую
мы получили в $2D$, помогает мотивировать выбор, сделанный для $3D$ полей.
Из этого нового представления мы выводим энергию и граничные условия.
Полученная в результате задача оптимизации является именно той, которая обычно решается алгоритмами направляющего поля, основанными на стандартном `векторе представления".
Мы покажем на игрушечном и реальном примерах, что эта задача оптимизации гораздо проще, чем непосредственно минимизация вращения кадра.
Затем мы представим алгоритм~\cite{kowalski2012}, который мы распространим на $3D$ в следующем разделе.


\subsubsection{Постановка задачи}

В случае $2D$ формы, проектирование поля кадра в $2D$ состоит в нахождении гладкого поля кадра, выровненного с границей формы. Мы формулируем его как минимизацию кривизны поля, основываясь на следующих определениях:

\begin{itemize}
\item {\bf Кадр} это набор из $4$ единичных векторов $f=\{f_i\}, i \in [0,3]$, инвариантный при повороте на $\pi/2$ (См. рис.~\ref{fig:2dframe}). Он может быть представлен углом $\theta$, таким, что $\forall i, f_i = (\cos(\theta+i\pi/2),\sin(\theta+i\pi/2))$.
\item {\bf Поле кадра} -- это кадр на вершину $2D$ триангуляция формы.
\item {\bf Граничное условие:} кадр, расположенный на граничной вершине должен должен иметь один из своих векторов-членов равным нормали на границе.
\item {\bf Угол поворота между двумя кадрами} -- это угол $\Delta\theta$ поворота, который преобразует один кадр в другой.  Поскольку этот угол определяется по модулю $\pi/2$, мы выбираем $\Delta\theta$ с минимальным абсолютным значением.
\item  {\bf Кривизна поля кадра} -- это сумма по каждому краю квадрата угла поворота между кадрами, которая определяется на концах края.
\item Треугольник называется {\bf сингулярным}, если сумма углов поворота на его границе не равна $0$.
\end{itemize}
\begin{figure}[htbp]
\centerline{\includegraphics[width=.2\linewidth]{figures/framefields/frame.pdf}}
\caption{Кадр $2D$ -- это набор $f$ из $4$ векторов $f_0,f_1,f_2,f_3$, инвариантных при вращении на $\pi/2$. Его угловое представление-это вращение $\theta$ между глобальной осью $x$ и $f_0$.}
  \label{fig:2dframe}
\end{figure}

Представление кадров углами является простым, но это затрудняет оптимизацию кривизны поля~\cite{mixtquad,nsdf}, и она не очень хорошо расширяется в $3D$.
По этим причинам мы предлагаем альтернативное представление, основанное на функциях, и используем эту формализацию на основе кривизны в качестве эталона.


\paragraph{Функциональный подход: кадровое представление}

% reference frame
Кадр, выровненный по координатным осям, называется системой отсчета $\tilde{f} = \{(1,0),(0,1),(-1,0),(0,-1)\}$.
Вместо использования углового подхода мы представляем его функцией $\tilde{F}(\alpha) = \cos(4\alpha)$ с $\alpha \in [0, 2\pi[$ (См. рис.~\ref{fig:2DfunctionRep}--слева), которая демонстрирует ту же инвариантность вращения на $\pi/2$, что и кадр.


% definition
Любой другой кадр $f$ может быть получен поворотом $\tilde{f}$ на угол $\theta$.
Функциональный аналог-- поворот графика функции $\tilde{F}$, а именно
любой кадр $f$ может быть представлен с помощью функции  $F(\alpha) = \tilde{F}(\alpha-\theta) = \cos(4(\alpha-\theta))$ with $\alpha \in [0, 2\pi[$ (См. рис.~\ref{fig:2DfunctionRep}--справа).


% basis function
Компактное представление этих функций задается тригонометрическим соотношением $f(\alpha) = \cos(4\alpha-4\theta) = \cos(4\theta)\cos(4\alpha) + \sin(4\theta)\sin(4\alpha)$: мы видим,что кадровая функция $F$ может быть представлена $2D$ вектором коэффициентов $a = (a_0, a_1)^\top = (\cos(4\theta), \sin(4\theta))^\top $ в базисе Фурье $B=(\cos(4\alpha),\sin(4\alpha))$ т. е. $F=Ba$.


{\bf Вектор коэффициентов $a$ выполним} тогда и только тогда, когда существует $\theta$ такое, что $a = (\cos(4\theta), \sin(4\theta))^\top$.
Геометрически $a$ ограничен тем, что принадлежит кривой, параметризованной $\theta$.
Эта кривая представляет в пространстве коэффициентов все возможные повороты системы отсчета.
В $2D$ эта кривая является единичной окружностью, поэтому ограничение на $a$ просто : $a^\top a=1$.

В этот момент мы можем наблюдать, что вектор коэффициентов $a$ является в точности репрезентативным вектором, используемым в литературе по направляющему полю.
Мы также можем заметить, что выраженная в декартовых координатах наша функция системы отсчета $\tilde{F}$ является полиномом $4(x^4+y^4)-3$, ограниченным единичной окружностью,
таким образом, он также эквивалентен бесследным симметричным тензорам $4^{го}$ порядка, рассматриваемым в~\cite{NROSY}.


\begin{figure}
\centerline{\includegraphics[width=.6\linewidth]{figures/framefields/2d_fct.pdf}}
\caption {Параметрический график представления опорного кадра $\tilde{F}(\alpha)$ (слева) и произвольного кадра $F(\alpha)$ (справа).
График построен на основе $x(\alpha)= (1+F(\alpha))\cos(\alpha)$ and $y(\alpha) = (1+F(\alpha))\sin(\alpha)$ for $\alpha \in [0,2\pi[$.Легко видеть, что соответствующие кадры выровнены с максимумами функций представления.}
  \label{fig:2DfunctionRep}
\end{figure}



\paragraph{Функциональный подход: целевая функция}
Мы определили кривизну поля как сумму по каждому краю квадрата разности между кадрами на концах краев. В нашей формализации разность между двумя кадрами (в вершинах $i$ и $j$) больше не является углом поворота, а является нормой $L^2$ разности между соответствующими функциями~: $\int_0^{2\pi} (F^j(\alpha) -F^i(\alpha))^2 d\alpha$. Это приводит к новой целевой функции:
\begin{eqnarray}
E &=& \sum_{ij} \int_0^{2\pi} (F^j(\alpha) -F^i(\alpha))^2  d\alpha\nonumber\\
& = & \sum_{ij} \int_0^{2\pi} (Ba^j -Ba^i)^2  d\alpha \nonumber\\
& = & \sum_{ij} (a^j -a^i)^\top\left(\int_0^{2\pi} B^\top B d\alpha \right)(a^j -a^i) \nonumber
\end{eqnarray}
Т.к. функциональный базис $B$ является ортогональным, и все функции нормы  $\sqrt{\pi}$,  выражение упрощается до:

\begin{equation}
\label{eq:smoothNRJ2D}
E  =  \pi \sum_{ij} \|a^j -a^i\|^2
\end{equation}


\paragraph{Функциональный подход: ограничения}
Как обсуждалось в предыдущем параграфе, первое ограничение состоит в том, что переменные $a^i$ должны быть осуществимыми (т.е. должен существовать кадр, представленный $a^i$).

Второе ограничение состоит в том, что кадры граничных вершин $i$ должны иметь один вектор-член, равный нормальному направлению.
Если $\theta^i$ обозначает нормальное направление, то кадр может быть непосредственно зафиксирован, удовлетворяя двум уравнениям:

\begin{eqnarray}
\label{eq:2Dboundarylock}
a^i_0 &=&\cos(4\theta^i) \\
a^i_1 &=&\sin(4\theta^i) \nonumber
\end{eqnarray}

Однако, поскольку у нас уже есть ограничение осуществимости ${a^i}^\top a^i=1$, применение только одного уравнения имеет тот же эффект:

\begin{equation}
\label{eq:2Dboundary}
a^i_0 \cos(4\theta^i)  + a^i_1 \sin(4\theta^i) = 1.
\end{equation}



\subsubsection{Игрушечный пример}
Естественно задать вопрос: \textit{`Минимизирует ли минимизация нашей энергии также и кривизну поля?"}

Два кадра $f^i$ и $f^j$ представлены  $a^i$ и $a^j$, оба расположены на единичной окружности.
Кривизна поля измеряет длину дуги окружности между ними, тогда как наша норма $L^2$ -- это длина хорды между $a^i$ и $a^j$.

С практической точки зрения мы хотим получить гладкие поля, поэтому большинство ребер будут иметь низкую кривизну. В этом случае целевая функция $E$ почти пропорциональна кривизне поля. Однако если два соседних кадра не похожи (например, они близки к сингулярностям), то функция $E$ более гладкая, чем кривизна поля, что облегчает алгоритму оптимизации перемещение сингулярностей.

Проиллюстрируем нашу интуицию на очень простом интерполяционном примере: цепочка из четырех вершин, концы которой замкнуты.
Таким образом, игрушечная задача состоит в том, чтобы найти два кадра, интерполирующих конечные кадры.


\begin{figure}[!t]
\centerline{\includegraphics[width=.6\linewidth]{figures/framefields/toy_problem.pdf}}
\vspace{3mm}
\centerline{\includegraphics[width=.6\linewidth]{figures/framefields/nrjplot2D.pdf}}
\caption{Верхний ряд: задача интерполяции с двумя заблокированными крайними кадрами.
Нижний ряд слева: график кривизны поля. Нижний ряд справа: наша целевая функция $E$.
Графики строятся как функции вращений $\theta_1,\theta_2$ интерполированных кадров. Обе функции имеют одинаковые локальные минимумы $P_0$ и $P_1$.}
  \label{fig:nrjplot2D}

\vspace{1cm}

\centerline{\includegraphics[width=.6\linewidth]{figures/framefields/toy_problem_minima.pdf}}
\caption{Два минимума для игрушечной задачи показаны на рисунке~\ref{fig:nrjplot2D}. $P_0$ поворачивает кадры против часовой стрелки, а $P_1$ -- по часовой. $P_0$ минимизирует энергию $E$ и имеет лучшую кривизну поля.}
  \label{fig:nrjplot2Db}
\end{figure}

Если мы представим два свободных кадра их углами $\theta_1$ и $\theta_2$, мы можем построить график и сравнить кривизну поля с нашей целевой функцией $E$ (рис.~\ref{рис.: nrjplot2D}). Кривизна поля не является гладкой (она кусочно-квадратична), и мы можем наблюдать, что существуют два локальных минимума. Наша целевая функция гладкая и имеет точно такие же минимумы в этом примере. Обратите внимание, что он также может иметь меньшее количество минимумов, например, если ограниченные кадры более похожи.

На рисунке~\ref{fig:nrjplot2Db} показаны кадры, соответствующие минимумам $P_0$ и $P_1$: они отличаются по смыслу вращения. Точка $P_0$ минимизирует целевую функцию $E$ и имеет лучшую кривизну поля. В следующих двух разделах мы рассмотрим современный подход к минимизации целевой функции.


\subsubsection{Реализация}
Мы должны минимизировать нашу целевую функцию $E$ (уравнение~\eqref{eq:smoothNRJ2D}) с линейными ограничениями равенства на граничных вершинах (уравнение~\eqref{eq:2Dboundarylock} или уравнение~\eqref{eq:2Dboundary}) и квадратичными ограничениями равенства ${a^i}^\top a^i =1$ для каждой вершины $i$.

Для решения этой задачи мы используем алгоритм~\cite{kowalski2012}. Он находит начальное решение, ослабляя квадратичные ограничения осуществимости на $a^i$ и находя ближайшее возможное решение. Затем он выполняет ряд итераций сглаживания, чтобы улучшить решение. В целях обеспечения осуществимости, квадратичные ограничения линеаризуются на каждом шаге сглаживания.

\paragraph*{Инициализация}
Здесь мы ослабляем ограничения осуществимости, поэтому нам нужно минимизировать квадратичную функцию $E$ с учетом линейных граничных условий. Для этого мы просто заменяем линейные ограничения сильным штрафным компонентом в целевой функции, что приводит к новой квадратичной функции для оптимизации. Этот метод наказания очень прост и достаточен на практике.

Точнее, новая квадратичная функция выражается в виде $\|AX-b\|^2$, где $A$ - матрица, $X$ -- наш переменный вектор ($X_{2i}=a^i_0$ и $X_{2i+1}=a^i_1$), а $b$ -- вектор. Система уравнений $AX-b=0$ строится построчно:

\begin{itemize}
\item {\it начальная целевая фукнция $E$:} для каждого ребра $ij$, мы добавляем два уравнения  (уравнение~\eqref{eq:smoothNRJ2D}):
\begin{align*}
\sqrt \pi (X_{2i}-X_{2j})&=0\\
\sqrt \pi (X_{2i+1}-X_{2j+1})&=0
\end{align*}
\item {\it граничные условия:} для каждой граничной вершины $i$, мы добавляем два уравнения (уравнение ~\eqref{eq:2Dboundarylock}):
\begin{align*}
\lambda X_{2i} &=  \lambda \cos 4\theta^i\\
\lambda X_{2i+1} &= \lambda \sin 4\theta^i,
\end{align*}
где мы полагаем $\lambda=100$ в наших экспериментах.
\end{itemize}

От $A$ и $B$, нам просто нужно решить линейную систему $A^\top AX=A^\top b$, чтобы получить минимайзер $\|AX-b\|^2$.
Тогда из $X$ мы можем получить инициализацию $a^i$, проецируя соответствующие векторы на множество допустимых коэффициентов:

$$
a^i\leftarrow (X_{2i}, X_{2i+1})^\top/\|(X_{2i}, X_{2i+1})\|.
$$

\paragraph*{Сглаживающие итерации}
Каждая итерация сглаживания аналогична задаче инициализации, за исключением того, что мы добавляем к целевой функции новый квадратичный штрафной член, соответствующий линейной аппроксимации ограничения осуществимости, как это сделано в~\cite[p. 6]{kowalski2012}. Как и прежде, она выражается новым набором линейных уравнений при построении $A$ и $b$: для каждой вершины $i$ мы добавляем одно уравнение $\lambda (X_{2i}a^i_0 + X_{2i+1}a^i_1-1) =0$, где $a^i$ обозначает решение, полученное на предыдущей итерации.

Для решения линейных систем мы используем библиотеку OpenNL~\cite{OpenNL}: она автоматически строит $A^\top AX=A^\top b$ из набора линейных уравнений, а затем решает его методом сопряженных градиентов.


\subsubsection{Возвращение к игрушечной задаче}

В этом разделе объясняется наш оптимизационный подход к игрушечной задаче, уже представленной выше.
Как мы уже упоминали ранее, на этапе инициализации мы ослабляем ограничения осуществимости $a^i$.
К сожалению, мы не можем построить график соответствующей энергии, так как без ограничений она становится четырехмерной.


\begin{figure}[p]
\centerline{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/framefields/toy_problem_initialization.pdf}}
\caption{Первый ряд: решение этапа инициализации. Второй ряд: соответствующая функциональная интерпретация. Третий и четвертый ряды: кадры, полученные проекцией инициализации $a^i$ и после итераций сглаживания.}
\label{fig:toy_initialization}

\vspace{2cm}

\centerline{\includegraphics[width=15cm]{figures/framefields/rockerslice.png}}
\caption{{\it Оценка алгоритмов оптимизации $2D$ поля кадра:} сингулярные треугольники выделены красным цветом. Сравниваемые алгоритмы: {\bf(слева)} самое крутое снижение кривизны поля, инициализированное выровненным по оси полем кадра, {\bf (посередине)} сглаживающие итерации с нашей целевой функцией $E$, инициализированной выровненным по оси полем кадра после $10^2$, $10^3$ и $10^6$ итераций (слева направо), {\bf(справа)} только шаг инициализации (слева) и шаг инициализации, за которым следуют $10^3$ сглаживающие итерации (справа).}
  \label{fig:rockerslice}
\end{figure}

Верхний ряд рисунка~\ref{fig:toy_initialization} показывает решение этапа инициализации.
Интуитивно мы допускаем, что точки $a^i$ не находятся на единичной окружности.
Следовательно, $a^1$ и $a^2$ лежат на хорде между запертыми точками $a^0$ и $a^3$.
Второй ряд рисунка~\ref{fig:toy_initialization} показывает соответствующие функции, а третий ряд
дает кадры, полученные путем проецирования точек $a^i$ на круг ограничений.

Обратите внимание, что на этапе инициализации создается правильное ощущение вращения (рис.~\ref{fig:nrjplot2Db}).
Однако он непосредственно не генерирует оптимальную точку $P_0$.
Причина в том, что этап инициализации производит точки  $а^1$ и $a^2$ (до нормализации) таким образом, что все три сегмента хорды равны: $\|a_0-a_1\|=\|a_1-а_2\|=\|а_2-a_3\|$.
Но после проецирования точек на выполнимую окружность (3-й ряд рисунка~\ref{fig:toy_initialization}) соответствующие длины дуг не равны.
Поэтому нам нужно несколько итераций сглаживания, чтобы достичь оптимума (рис.~\ref{fig:nrjplot2Db}---нижний ряд).


\subsubsection{Результаты}

На рис.~\ref{fig:rockerslice} слева показана оптимизация кривизны поля с помощью алгоритма градиентного спуска, инициализированного полем кадра, выровненным по оси.
Мы получаем поле кадра, которое изгибается в соответствии с граничными условиями, но его сингулярности остаются на границе.
Система способна достичь только локальных минимумов, соответствующих исходной топологии поля. Кривизна поля \footnote{Значение кривизны поля имеет значение только для сравнения различных полей на одной и той же сетке.} составляет $34,21$.

На рис.~\ref{fig:rockerslice} посередине показана оптимизация с использованием только итераций сглаживания, инициализированных полем кадра, выровненным по оси.
Мы наблюдаем, что итерации сглаживания смогли немного отодвинуть сингулярности от границы и даже объединить две сингулярности.
Это приводит к лучшей кривизне поля (равной $31,41$, $24,01$ и $23,95$ после $10^2$, $10^3$ и $10^6$ итераций).

На рис.~\ref{fig:rockerslice} справа показано, что этап инициализации сам по себе находит решение с простой топологией и меньшей кривизной поля ($20,84$). Итерации сглаживания еще больше уменьшают кривизну поля (до $17,91$).

Эти наблюдения показывают, что этап инициализации является обязательным, а итерации сглаживания еще больше улучшают результат. Однако важно отметить, что каждая итерация занимает примерно столько же времени, сколько и этап инициализации.

\paragraph*{Граничные условия}
При работе только с допустимыми решениями одного уравнения (уравнение~\eqref{eq:2Dboundary}) достаточно для обеспечения соблюдения каждого граничного условия.
Использование его для этапа инициализации неверно: например, нормальное ограничение угла $\theta=0$ фиксирует $a_0=1$, но $a_1$ остается свободным. Как показано на рисунке~\ref{fig:losange}, таким образом могут быть созданы очень плохие поля кадров. Поэтому мы должны использовать два отдельных уравнения~\eqref{eq:2Dboundarylock}.

Аналогичная проблема существует в $3D$: Huang и др.~\cite{Huang:2011} используют граничное условие $3D$,  недостаточное для этапа инициализации.
Это приводит к плохой инициализации их алгоритма сглаживания, что делает его очень медленным и, возможно, связано с плохой изначальной топологией. Этот вопрос подробно обсуждается в разделе результатов.

\begin{figure}[!htb]
 \centerline{\includegraphics[width=8cm]{figures/framefields/losange.png}}
\caption{{\it Граничные условия для глобальной оптимизации:} если мы используем только одно ограничение (уравнение\ref{eq:2Dboundary}), то шаг инициализации находит постоянное поле кадра на параллелограмме (слева). Поэтому обязательно зафиксировать кадры, чтобы получить правильные граничные условия (справа).}
  \label{fig:losange}
\end{figure}

\subsection{Оптимизация $3D$ полей кадра}
\label{sec:framework3D}

Наша цель-распространить на $3D$ алгоритм оптимизации, представленный в предыдущем разделе.
В $2D$ наш фреймворк позволяет получить вектор представления, который является ключом к эффективной оптимизации направляющих полей. Теперь мы расширим нашу структуру до $3D$, найдем обобщение этого вектора представления, выразим условие выравнивания границ относительно этого представления и выведем алгоритм оптимизации.

\subsubsection{Постановка задачи}

Задача состоит в том, чтобы определить внутри формы $3D$ гладкое поле кадра, выровненное по границе формы.
Мы работаем в дискретных настройках на тетраэдрической сетке.
Задача минимизации кривизны поля определяется следующим образом:

\begin{itemize}
\item {\bf Эталонный кадр} $\tilde{f}$ -- набор $6$ единичных векторов, образующих нормали куба, выровненные по координатным осям (рис.~\ref{fig:3d_fct}).
\item {\bf Кадр} -- это эталонный кадр, повернутый на $3\times 3$ матрицу $R$: $f = R \tilde{f}$.
Заметим, что умножение матрицы на множество является небольшим злоупотреблением нотацией, это означает, что мы получаем новое множество, где каждый вектор вращается на заданную матрицу.
\item {\bf Поле кадра} -- это определение кадра для каждой вершины тетраэдрической сетки.
\item  {\bf Граничное условие}: Один из векторов-членов кадра граничной вершины должен быть равен нормали границы. 
\item  {\bf Угол поворота между двумя кадрами} -- это минимальный угол поворота, который переводит один кадр в другой.
\item {\bf Кривизна поля кадра} -- это сумма по каждому ребру квадрата угла поворота между соседними кадрами.
\item Тетраэдр называется {\bf сингулярными}, если любой из его треугольников сингулярный.\footnote{Мы можем определить, что такое сингулярный тетраэдр, но мы не в состоянии охарактеризовать их эквивалентом $2D$-индекса. Этот факт обсуждается в дополнительном материале.} Треугольник $ijk$ сингулярный тогда и только тогда, когда $R^{ij}\times R^{jk}\times R^{ki} \neq Id$, где $R^{ij}$ обозначает патрицу поворота, которая переводит кадр $f^i$ в кадр $f^j$.
\end{itemize}



%begin{figure}[t]
%centerline{\includegraphics[width=7cm]{figures/framefields/framerep3D.png}}
%caption{The reference frame is the set of normal of the axis aligned unit cube (left). Other frames can be obtained by a rotation $R$ of the reference frame (right).}
% \label{fig:3dframe}
%end{figure}


\subsubsection{Представление кадра}

% reference frame
Эталонный кадр $\tilde{f}$ представляется функцией $\tilde{F} = \sqrt{\frac{7}{12}} Y_{4,0}+\sqrt{\frac{5}{12}} Y_{4,4}$, где $Y_{l,m}$ -- вещественная сферическая гармоника степени $l$ и порядка $m$.
Эти гармоники иногда называются тессеральными~\cite[p. 74]{ferrers1877elementary}. Список гармоник степени 4 можно найти в ~\cite[p. 239]{gorller1996rationalization}).
Функция $\tilde{F}$ определяется как $\mathbb{R}^3\rightarrow \mathbb{R}$, но мы заинтересованы ее ограничением на единичную сферу $\mathbb{S}^2\rightarrow \mathbb{R}$.

Эта функция выбрана потому, что она является самой низкочастотной функцией, раскрывающей точно набор из 24 вращательных симметрий единичного куба.
Насколько нам известно, она впервые появилась в работах Moakher~\cite{Moakher} под названием кубической функции распределения ориентации,
она использовалась для моделирования распределения волокон в физике.
Huang \emph{ и др.}~\cite{Huang:2011} были первыми, кто использовал эту функцию для представления выборок поля кадра.



% definition
Любой другой кадр $f$ может быть получен как вращение $\tilde{f}$ матрицей $R$. Он представляется функцией $F(P) = \tilde{F}(RP)$, где $P$ - точка единичной сферы (рис.~\ref{рис.:3d_fct}).


% basis function
$Y_{l,m}$ формирует функциональный базис на единичной сфере с интересным свойством: применение вращения к сферической гармонике степени $l$ дает другую гармонику степени $l$.
Как следствие, поскольку мы представляем систему отсчета суммой двух сферических гармоник степени 4, каждая функция кадра $F$ может быть представлена в базисе $B=(Y_{4,-4},Y_{4,-3},\dots,Y_{4,4})$.
Используя его, мы можем переписать выражение для функции системы отсчета как $\tilde{F} = B\tilde{a}$ с $\tilde{a} = \left(0,0,0,0,\sqrt{\frac{7}{12}},0,0,0,\sqrt{\frac{5}{12}}\right)^\top$.
Любой другой кадр $f = R \tilde{f}$ может быть представлен как $F=Ba$, где $a=R_B\tilde{a}$ с $R_B$, являющейся матрицей вращения $9\times 9$, действующей на пространство коэффициентов, определяемое следующим образом:
обозначим через $R^x$, $R^y$ и $R^z$ $3\times 3$ матрицы вращения вокруг осей $x$, $y$ и $z$ соответственно.
Любой кадр $f$ может быть получен как составное вращение системы отсчета $\tilde{f}$, где система отсчета представляет собой набор из 6 единичных векторов, выровненных по координатным осям:
$$f = R^x(\alpha)\times R^y(\beta) \times R^z(\gamma) \times \tilde{f}.$$

%To manipulate the frames we use $9D$ representation vectors; the reference frame is defined as a constant vector $\tilde{a} = (0,0,0,0,\sqrt{7/12},0,0,0,\sqrt{5/12})^\top$.
Если $(\alpha, \beta, \gamma)$ -- Эйлеровы углы вращения между кадром $f$ и $\tilde{f}$, то
вектор представления $a$ вычисляется как $a = R_B^x(\alpha)\times R_B^y(\beta) \times R_B^z(\gamma) \times \tilde{a}$,
где $R_B^x$, $R_B^y$ and $R_B^z$ -- $9\times 9$ матрицы поворота, определяемые следующим образом:
$$
R_B^z(\gamma)=
%\begin{tiny}
\left(\begin{smallmatrix}
\cos(4\gamma)&    0&             0&             0&             0&             0&             0&             0&             \sin(4\gamma) \\
0&            \cos(3\gamma)&     0&             0&             0&             0&             0&             \sin(3\gamma)&     0         \\
0&            0&             \cos(2\gamma)&     0&             0&             0&             \sin(2\gamma)&     0&             0         \\
0&            0&             0&             \cos(\gamma)&        0&             \sin(\gamma)&        0&             0&             0         \\
0&            0&             0&             0&             1&             0&             0&             0&             0         \\
0&            0&             0&             -\sin(\gamma)&       0&             \cos(\gamma)&        0&             0&             0         \\
0&            0&             -\sin(2\gamma)&    0&             0&             0&             \cos(2\gamma)&     0&             0         \\
0&            -\sin(3\gamma)&    0&             0&             0&             0&             0&             \cos(3\gamma)&     0         \\
-\sin(4\gamma)&   0&             0&             0&             0&             0&             0&             0&             \cos(4\gamma)
\end{smallmatrix}
\right)
%\end{tiny}
$$

$$
R_B^x(\pi/2) =
%\begin{tiny}
\left(\begin{smallmatrix}
0&                  0&                0&                  0&                0&                 \sqrt{14}/4& 0&                 -\sqrt{2}/4& 0                \\
0&                  -3/4&           0&                  \sqrt{7}/4& 0&                 0&                 0&                 0&                 0                \\
0&                  0&                0&                  0&                0&                 \sqrt{2}/4&  0&                 \sqrt{14}/4& 0                \\
0&                  \sqrt{7}/4& 0&                  3/4&            0&                 0&                 0&                 0&                 0                \\
0&                  0&                0&                  0&                3/8&             0&                 \sqrt{5}/4&  0&                 \sqrt{35}/8\\
-\sqrt{14}/4& 0&                -\sqrt{2}/4&  0&                0&                 0&                 0&                 0&                 0                \\
0&                  0&                0&                  0&                \sqrt{5}/4&  0&                 1/2&             0&                 -\sqrt{7}/4\\
\sqrt{2}/4&   0&                -\sqrt{14}/4& 0&                0&                 0&                 0&                 0&                 0                \\
0&                  0&                0&                  0&                \sqrt{35}/8& 0&                 -\sqrt{7}/4& 0&                 1/8
\end{smallmatrix}\right)
%\end{tiny}
$$

$$
R_B^y(\beta) = R_B^x(\pi/2)\times R_B^z(\beta)\times R_B^x(\pi/2)^{\top}
$$

$$
R_B^x(\alpha) = R_B^y(\pi/2)^{\top} \times R_B^z(\alpha) \times R_B^y(\pi/2)
$$

Эти матрицы называются D-матрицами Вигнера и литература по их построению ошбирна~\cite{Collado1989323,Blanco199719,gna480229,jp953350u}.
Однако, поскольку мы используем только гармоники 4-й степени, мы выполнили символьное вычисление.

{\bf Допустимый вектор коэффициентов} $a$ -- это вектор, который может быть записан как $a = R_B\tilde{a}$, где $R_B$ -- матрица вращения $9D$, которая может быть получена из вращения $3D$. Геометрически $a$ ограничена тем, что находится на многообразии размерности $3$, вложенном в пространство коэффициентов $9D$.

На этом этапе мы можем рассматривать вектор коэффициентов $a$ как расширение репрезентативного вектора, используемого в литературе по направляющим полям. Это также представление, введенное в \cite{Huang:2011}.


\begin{figure}
 \centerline{ \includegraphics[width=.6\linewidth]{figures/framefields/3d_fct.pdf}}
\caption{Кадр $f$ -- это эталонный кадр $\tilde{f}$, повернутый $3\times 3$ матрицей $R$. Графики соответствующих функций $F$ и $\tilde{F}$ также повернуты $R$, и их вектора коэффициентов подтверждают, что $a=R_B\tilde{a}$ где $R_B$ -- матрица поворота $9 \times 9$.}
  \label{fig:3d_fct}
\end{figure}


\paragraph{Другие поля ориентации}

В $2D$, наши кадры являются $4$-симметричными направляющими полями, и их очень легко расширить для любого целого числа симметрий $N$: для этого в основном надо лишь заменить все $4$-ки на $N$ в наших уравнениях.

Для $3D$ полей кадра, представление сферическими гармониками было введено в \cite{Moakher,Huang:2011} посредством конвертации из биквадратного уравнения.
Кадры имеют $6$ векторов-членов, и инвариантны к повороту величины $\pi/2$ вокруг этих векторов. 

Кадры в $3D$ могут быть расширены к любому другому типу ориентации через учет того, что ориентация это множество нормалей правильного многогранника. 
Вследствие этого, единственно возможные ориентации имеют $4$, $6$, $8$, $12$ или $20$ векторов-членов.
Более того, мы можем заметить, что двойные регулярные многогранники инвариантны к одному и тому же набору вращений, поэтому существуют только $3$ возможных ориентаций с $4$, $6$ или $8$, и $12$ или $20$ векторами-членами.

Мы предлагаем систематический способ построения сферических гармонических представлений этих ориентаций. Это также подтверждает, что наши кадры имеют только одно возможное сферическое гармоническое представление.

Сферическая гармоника, способная представлять правильные многогранники, должна быть инвариантна точно всем вращениям, которые преобразуют соответствующие многогранники (куб для рамки) в себя.

Сферическая гармоника, способная представлять правильные многогранники, должна быть инвариантна точно всем вращениям, которые преобразуют соответствующие многогранники (куб для кадра) в себя.
Сначала мы вычисляем множество таких вращений $R^i$: мы объединяем все возможные вращения вокруг одной грани ($4$ для кадра) со всеми вращениями, которые обменивают эту грань с каждой гранью ($6$ для кадра). Это дает $4\times6=24$ вращения для кадра. Затем для каждой гармонической полосы мы вычисляем соответствующие матрицы вращения $R_B^i$ и вычисляем $\sum_i{R_B^i a}$ для случайного ненулевого вектора коэффициентов $a$. Эта сумма дает гармоники, которые имеют желаемую инвариантность вращения. Действительно, применение к ним желаемого поворота эквивалентно переупорядочению порядка членов в сумме.

Полоса $0$ всегда является решением $Y_{0,0}$, но она не интересна, так как инвариантна ко всем вращениям. Следующие полосы обычно дают только нулевые векторы коэффициентов, потому что полосы гармоник недостаточно для захвата вращений... пока мы не достигнем полосы с ненулевым вектором коэффициентов. На этом этапе мы можем проверить, что полученный вектор является единственным собственным вектором матрицы $\sum_i{R_B^i}$. На практике мы только что проверили, что вектор коэффициентов коллинеарен другому инвариантному вектору коэффициентов, построенному из другого случайного вектора $a$. Это всегда было верно для первой успешной полосы и ложно для следующих.

Используя эту технику, мы произвели SH представлений других типов полей ориентации: векторные поля  $Y_{1,0}$, линейные поля $Y_{2,0}$, тетраэдр $Y_{3,2}$, куб или октаэдр  $\sqrt{7} Y_{4,0} + \sqrt{5} Y_{4,4}$ и додекаэдр или икосаэдр  $(\sqrt{154}+14)Y_{6,-5} + (\sqrt{154}+11)Y_{6,0}$. На рисунке~\ref{fig:otherSH} приведены иллюстрации. 


\begin{figure}[t]
 \centerline{  \includegraphics[width=.8\linewidth]{figures/framefields/polydirfield.png} }
 \centerline{  \includegraphics[width=.8\linewidth]{figures/framefields/otherSH.png} }
%\centering
%\raisebox{-0.5\height}{\includegraphics[width=.3\linewidth]{polydirfield.png}}
%\hspace{.08\linewidth}
%\raisebox{-0.5\height}{\includegraphics[width=.6\linewidth]{otherSH.png}}
\caption{N-симметричное поле направления может быть интерпретировано как множество (граневых) нормалей правильных многоугольников. Это определение превосходно расширяется на случай $3D$, где рассматривается случай множества фасетных нормалей правильного многогранника.}
  \label{fig:otherSH}
\end{figure}

{\bf Обратите внимание:} мы также можем рассмотреть ориентацию с векторами-членами $1$ или $2$. С одним вектором-членом вектор коэффициента равен вектору-члену. С двумя векторами-членами вектор коэффициентов является базисом бесследного симметричного тензора порядка $2$ в $3D$.




\subsubsection{Целевая функция}

Как и в $2D$, целевая функция представляет собой сумму по каждому краю $ij$ квадрата разности между кадрами, расположенными на концах краев. В нашем формализме разница между двумя кадрами -- это не угол поворота, а $L^2$
норма разности соответствующих функци : $\int_0^{2\pi} (F^j(\alpha) -F^i(\alpha))^2  d\alpha$. Это дает энергию:

\begin{equation}
E = \sum_{ij} \int_0^{2\pi} (F^j(\alpha) -F^i(\alpha))^2  d\alpha\nonumber
\end{equation}
Здесь базис функции $B$ ортонормирован, поэтому выражение упрощается до:
\begin{equation}
\label{eq:smoothNRJ3D}
E  =  \sum_{ij} \|a^j -a^i\|^2
\end{equation}


\subsubsection{Ограничения}

Существует два типа ограничений: каждый вектор коэффициентов $a^i$ должен быть осуществимым, а граничные кадры должны иметь один вектор, выровненный с нормалью границы объема. Первое ограничение представлено в разделе представления кадра и будет применено нашим оптимизатором на специальном шаге ``проекции" (аналог $3D$ нормализации $a$ в случае $2D$).
Здесь мы сосредоточимся на граничном условии.


\paragraph{Гладкая вершина:} сначала предположим, что существует только одна нормаль, связанная с вершиной, она может быть вычислена как средний нормальный вектор инцидентных граничных треугольников.

{\bf Случай 1:} нормаль совпадает с осью $z$.

Рассмотрим сначала случай, когда неподвижный вектор (нормаль поверхности) является осью $z$. Если мы повернем $\tilde{F}$ вокруг $z$ на угол $\theta$, то получим $a = R_B\tilde{a}$ с $R_B$, являющимся вращением вокруг $z$. Простая структура $R_B$ вместе с нулевыми коэффициентами $\tilde{a}$ дает уравнение:

\begin{equation}
a = \left(\sqrt{\frac{5}{12}}\sin 4\theta,0,0,0,\sqrt{\frac{7}{12}},0,0,0,\sqrt{\frac{5}{12}}\cos 4\theta \right)^\top
\end{equation}

Как это делается при построении векторов коэффициентов в случае $2D$, мы можем избавиться от угла $\theta$, заменив его вектором
$c=(c_0,c_1) = \left(\sqrt{\frac{5}{12}}\cos 4\theta,\sqrt{\frac{5}{12}}\sin 4\theta\right)$.
$$
a = \sqrt{\frac{7}{12}}(0,0,0,0,1,0,0,0,0)^\top  + c_0(0,0,0,0,0,0,0,0,1)^\top + c_1(1,0,0,0,0,0,0,0,0)^\top
$$
С помощью этого уравнения все кадры, имеющие вектор, равный $z$, могут быть представлены $2D$ вектором $c$. Как и в случае $2D$, он имеет ограничение нормы: $c_0^2+c_1^2=\frac{5}{12}$.


Переменная $c$ определяет вращение кадра вокруг нормали поверхности, то есть поле $2D$ кадра. Оптимизация этого поля кадра $2D$ с использованием $c$ в качестве переменных -- это именно то, что мы сделали в $2D$, введя вектор коэффициентов $a$. Поэтому наше решение $3D$, ограниченное границей объекта, почти \footnote{Граница имеет кривизну, которая не была принята в наших полях кадра $2D$.} эквивалентно нашему решению $2D$ (рис.~\ref{рис.:flatdisk}).

%play exactly the same role as $a$ in the $2D$ case: it define a rotation of a $4$ symmetry direction field in the plane $xy$. When working with thin shell objects, our $3D$ solution is almost equivalent to the $2D$ solution as illustrated on a disk in Fig.\ref{fig:flatdisk}. The only difference is that the smoothness is estimated on more edges.



%We can observe that the variables $c$ play exactly the same role as $a$ in the $2D$ case: it define a rotation of a $4$ symmetry direction field in the plane $xy$. When working with thin shell objects, our $3D$ solution is almost equivalent to the $2D$ solution as illustrated on a disk in Fig.\ref{fig:flatdisk}. The only difference is that the smoothness is estimated on more edges.


\begin{figure}
 \centerline{
% \includegraphics[width=5.5cm]{figures/framefields/flatdisk.png}
 \includegraphics[width=.7\linewidth]{figures/framefields/disks.png}
 }
\caption{Поле кадра $3D$, созданное на ($2D$) диске (слева) создает $2D$ поле кадра, которое мы могли бы получить из $2D$ алгоритма (справа).}
  \label{fig:flatdisk}
\end{figure}

{\bf Случай 2:} нормаль не совпадает с осью $z$.

Чтобы справиться с этим более общим случаем, мы поворачиваем ограничение. Если мы хотим, чтобы вектор $\vec{n}$ был сохранен, мы сначала вычисляем вращение, которое приводит ось $z$ к $\vec{n}$.
Из этого вращения мы вычисляем соответствующую матрицу вращения $9D$ $R_B$ и выводим ограничения:

\begin{eqnarray}
\label{eq:3Dboundaryconstraint}
a &=& \sqrt{\frac{7}{12}}R_B(0,0,0,0,1,0,0,0,0)^\top \\
&+& c_0R_B(0,0,0,0,0,0,0,0,1)^\top \\
&+& c_1R_B(1,0,0,0,0,0,0,0,0)^\top
\end{eqnarray}

Это выражение ограничения нормали дает нам множество из $9$ линейных уравнений на граничную вершину.
Оно вводит две новые переменные $c_0$ и $c_1$, и квадратичное ограничение $c^\top c=5/12$.


{\bf Обратите внимание:} Как и в случае $2D$, граничное условие имеет более простое выражение \cite{Huang:2011} : $a^\top  R_B (0,0,0,0,1,0,0,0,0)^\top=\sqrt{\frac{7}{12}}$, которое является верным только, если все $a^i$ осуществимы. Следовательно, оно не может быть безопасно использовано на этапе инициализации (см. Рис.~\ref{fig:boundarytet}).

\paragraph{Негладкие вершины:} кадры вершин, расположенных на жестких ребрах, должны соответствовать более чем одной нормали. Эти вершины имеют несколько нормальных ограничений, мы выбираем две нормали, которые являются практически ортогональными, возмущаем их (путем вращения вокруг вектора их векторного произведения), чтобы сделать их ортогональными и  вычисляем вращение, что приводит $x$ к первой нормали, а $y$  -- ко второй нормали. Мы вычисляем соответствующий коэффициент пространственного вращения $R_B$ и привязываем вектор коэффициентов кадра $a^i$ к $R_B\tilde{a}$.




\subsubsection{Реализация}
\label{sec:implementation3D}

Мы должны минимизировать целевую функцию (ур.~\eqref{eq:smoothNRJ3D}) с линейными ограничениями равенства на граничные вершины ур.~\eqref{eq:3Dboundaryconstraint}, квадратичными ограничениями равенства $c^i\cdot {c^i}^\top =1$ на граничные вершины и ограничением, что каждый $a^i$  осуществим.

Как и в случае $2D$, наш алгоритм минимизации (Алг.~\ref{alg:overview2}) сформулирован как рад задач наименьших квадратов (минимизировать $\|AX-b\|^2$), где $A$ и $b$ построены без ограничения осуществимости $a^i$ на первой итерации (инициализации), и с его линейной аппроксимацией в последующих итерациях (сглаживающих интерациях). 


\begin{itemize}
\item {\bf Инициализация:}
Наш переменный вектор $X$ должен представлять векторы представления $a^i$, а также переменные $c^i$, введенные для выражения граничного условия. Для этого мы сначала переупорядочиваем вершины так, чтобы сначала были граничные вершины \footnote{Можно увеличить производительность на $\approx 30\%$, выполнив сортировку Гильберта в блоке граничных вершин и еще одну в блоке свободных вершин}. Затем мы можем организовать переменный вектор $X$ блоками: $X[9i+d] = a^i_d$ и $X[9n_v+2i+d] = c^i_d$, где $n_v$ - число вершин.

Как и в случае $2D$, матрица $A$ и вектор $b$ строятся итеративно путем добавления новых уравнений для целевой функции (Алг.~\ref{alg:smoothing_terms}) и граничных условий (Алг.~\ref{alg:normal_constraints}). В нашем подходе мы явно не гарантируем осуществимость $c^i$ ($c^i\cdot {c^i}^\top=5/7$), но она будет косвенно соблюдаться осуществимостью $a^i$.

Проекция $a^i$ на множество допустимых векторов коэффициентов больше не является простой нормализацией.
Вместо этого мы выполняем для каждой вершины градиентный спуск (Алг.~\ref{alg:closestframe}), инициализированный $\tilde{a}$.
Точнее, начиная с $\tilde{a}$, мы постепенно поворачиваем наш текущий кадр, чтобы минимизировать расстояние между текущей функцией кадра и проецируемой функцией.
Градиент оценивается путем вычисления вариации нормы $L^2$, индуцированной бесконечно малыми матрицами вращения с углами Эйлера.

\item {\bf Сглаживающая итерация:}
Для линеаризованного ограничения осуществимости $a^i$ мы также должны добавить $3$ дополнительных переменных на вершину в нашу систему. Эти переменные объясняют положение в локальном базисе касательного пространства $3D$ многообразия выполнимых $a^i$.
Введение этих ограничений в матрицу $A$ подробно описано в алгоритме~\ref{alg:local_opt}.

Обратите внимание, что этот шаг требует линеаризации матрицы вращения $9 \times 9$ $R_B$.
Для этого мы определяем матрицы $E^x_B, E^y_B$ и $E^z_B$ следующим образом:


$$
E^x_B =
\left(
\begin{smallmatrix}
           0 &          0&            0    &        0   &         0       &     0 &           0&           -\sqrt{2} &           0 \\
           0 &          0&            0    &        0   &         0       &     0 &-\sqrt {7/2} &          0   &        -\sqrt{2} \\
           0 &          0&            0    &        0   &         0       &  -3/\sqrt{2} &           0& -\sqrt{7/2} &            0 \\
           0 &          0&            0    &        0   &  -\sqrt{10}       &     0 &        -3/\sqrt{2}&            0 &           0 \\
           0 &          0&            0    &  \sqrt{10}   &         0       &     0 &           0&            0 &           0 \\
           0 &          0&          3/\sqrt{2}    &        0   &         0       &     0 &           0&            0 &           0 \\
           0 & \sqrt{7/2} &           0     &     3/\sqrt{2}    &        0        &    0  &          0 &           0  &          0 \\
           \sqrt{2} &          0&  \sqrt{7/2}      &      0     &       0         &   0   &         0  &          0   &         0 \\
           0 &          \sqrt{2}&            0    &        0   &         0       &     0 &           0&            0 &           0
\end{smallmatrix}\right)
$$

$$
E^y_B =
\left(
\begin{smallmatrix}
         0 &           \sqrt{2}&            0&            0&            0&            0&            0&            0&            0 \\
        -\sqrt{2} &           0&  \sqrt{7/2}  &          0  &          0  &          0  &          0  &          0  &          0   \\
         0 &-\sqrt{7/2}  &          0  &        3/\sqrt{2}  &          0  &          0  &          0  &          0  &          0   \\
         0 &           0&         -3/\sqrt{2}&            0&            0&            0&            0&            0&            0 \\
         0 &           0&            0&            0&            0&     -\sqrt{10}&            0&            0&            0 \\
         0 &           0&            0&            0&      \sqrt{10}&            0&         -3/\sqrt{2}&            0&            0 \\
         0 &           0&            0&            0&            0&          3/\sqrt{2}&            0& -\sqrt{7/2}  &          0  \\
         0 &           0&            0&            0&            0&            0&  \sqrt{7/2}  &          0  &         -\sqrt{2}   \\
         0 &           0&            0&            0&            0&            0&            0&            \sqrt{2}&            0
\end{smallmatrix}\right)
$$

$$
E^z_B =
\left(
\begin{smallmatrix}
 0&  0&  0&  0&  0&  0&  0&  0&  4\\
 0&  0&  0&  0&  0&  0&  0&  3&  0\\
 0&  0&  0&  0&  0&  0&  2&  0&  0\\
 0&  0&  0&  0&  0&  1&  0&  0&  0\\
 0&  0&  0&  0&  0&  0&  0&  0&  0\\
 0&  0&  0& -1&  0&  0&  0&  0&  0\\
 0&  0& -2&  0&  0&  0&  0&  0&  0\\
 0& -3&  0&  0&  0&  0&  0&  0&  0\\
-4&  0&  0&  0&  0&  0&  0&  0&  0
\end{smallmatrix}\right)
$$

Легко проверить, что эти матрицы выбраны для проверки следующих уравнений для малых вращений $\alpha, \beta, \gamma$:
\begin{align*}
R^x_B(\alpha) &= I_{9\times 9}+\alpha E^x_B + o(|\alpha|)\\
R^y_B(\beta)  &= I_{9\times 9}+\beta E^y_B + o(|\beta|)\\
R^z_B(\gamma) &= I_{9\times 9}+\gamma E^z_B + o(|\gamma|).
\end{align*}

Наконец, для малых вращений умножение коммутативно:

\begin{align*}
R_B(\alpha, \beta, \gamma) & = R^x_B(\alpha)\times R^y_B(\beta) \times R^z_B(\gamma) = \\
&= I_{9\times 9} + \alpha  E^x_B + \beta  E^y_B  + \gamma  E^z_B + o(|\alpha|+|\beta|+|\gamma|).
\end{align*}

\end{itemize}

Этот алгоритм проектирования поля кадра может быть реализован без знания сферических гармоник.
Приведем явное построение матриц $R_B, E^x, E^y, E^z$. Система для решения $A^\top AX=A^\top b$ -- это просто линейная система с положительно определенной матрицей.
Мы используем библиотеку OpenNL \cite{OpenNL}, потому что система может быть непосредственно построена из уравнений (линий $A$ и элементов $b$).

Чтобы алгоритм был легко читаем, мы не стали подробно описывать, как блокировать кадры для вершин с несколькими нормальными ограничениями.



%We did not include the possibility of locking frames (issued from vertices with multiple normal constraints) in the algorithm, but it is simple to add them either by another quadratic penalty term in the objective function, or by simply locking the corresponding variables in the OpenNL library (it removes the locked elements from $X$, and modifies $A$ and $b$ accordingly).

\begin{algorithm}[!p]
\LinesNumbered
\SetAlgoLined
\KwIn{\begin{itemize}\item Тетраэдральная сетка $\mathcal{M}$ с:\begin{itemize}\item $n_v$ вершинами, включая $n_l$ вершин с ограничениями нормали \item ребра $\mathcal{E}$ \end{itemize} \item количество сглаживающих интераций $N$\end{itemize}}
\KwOut{Кадр $f^i$ для каждой вершины $i$}

\vspace{3mm}
сортировать($\mathcal{M},\mathcal{E}$); // {\it вершина $i$  -- граничная вершина $\iff i<n_l$}\\
\vspace{1mm}
\ForEach{$I\in 0\dots N$}{
    // {\it $A$ и $b$ будут построены итеративно} \\
    создать матрицу $A$ с $0$ строками и $9n_v+2n_l+3n_v$ столбцами\;
    создать вектор $b$ размера $0$\;
    \vspace{1mm}
    добавить\_сглаживающие\_компоненты($\mathcal{M}$, $A$, $b$)\;
    добавить\_нормали\_ограничения($\mathcal{M}$, $A$, $b$)\;
	// {\it добавить ограничения только если мы на сглаживающей итерации}\\
    \If{$I>0$} {
        добавить\_локал\_оптим\_ограничения($\{a^i\}$, $\mathcal{M}$, $A$, $b$)\;
    }
    \vspace{1mm}
    // {\it решить $A^\top AX=A^\top b$}\\
    $X\leftarrow$ вызвать\_наименьших\_квадратов\_решатель($A,b$)\;
    \vspace{1mm}
    // {\it найти кадр для каждой вершины}\\
    \ForEach{$i<n_v$}{
        $a^i\leftarrow X[9i\dots 9i+8]$\;
        $(f^i, a^i) \leftarrow$ ближайший\_кадр($a^i$)\;
    }
}
\caption{Оптимизация поля кадра}
\label{alg:overview2}


\end{algorithm}



\begin{algorithm}[!p]
\LinesNumbered
\SetAlgoLined
\KwIn{Тетраэдрическая сетка $\mathcal{M}$, матрица $A$, строка $b$}
\KwOut{Модифицированная матрица $A$ и вектор $b$}
// {\it требуем выполнения ограничений нормали через квадратичный штраф} \\
\ForEach{$i<n_l$} {
    вычислить нормаль $n$ на вершине $i$\;
    найти углы Эйлера $(\alpha,\beta,\gamma)$, чтобы повернуть ось $z$ к $n$\;
    найти $9\times9$ матрицу поворота $R_B$; \\
    $h_0\leftarrow R_B\times(1,0,0,0,0,0,0,0,0)^\top$\;
    $h_4\leftarrow R_B\times(0,0,0,0,1,0,0,0,0)^\top$\;
    $h_8\leftarrow R_B\times(0,0,0,0,0,0,0,0,1)^\top$\;
    $\lambda\leftarrow 100$; // \textit{множитель квадратичного штрафа} \\
    \ForEach{$d \in 0\dots 8$}{
        создать вектор $row$\;
        $row[9i+d]\leftarrow \lambda$\;
        $row[9n_v+2i+0]\leftarrow \lambda h_0[d]$\;
        $row[9n_v+2i+1]\leftarrow \lambda h_8[d]$\;
        $A.$add\_row($row$)\;
        $b.$push($\lambda \sqrt{7/12}h_4[d]$)\;
    }
}
\caption{добавить\_нормали\_ограничения}
\label{alg:normal_constraints}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[!p]
\LinesNumbered
\SetAlgoLined
\KwIn{Тетраэдрическая сетка $\mathcal{M}$, матрица $A$, строка $b$}
\KwOut{Модифицированная матрица $A$ и вектор $b$}
\ForEach{$ij \in \mathcal{E}$}{
    \ForEach{$d \in 0\dots 8$}{
        создать вектор $row$\;
        $row[9i+d]\leftarrow 1$\;
        $row[9j+d]\leftarrow -1$\;
        $A.$add\_row($row$)\;
        $b.$push(0)\;
    }
}
\caption{добавить\_сглаживания\_компоненты}
\label{alg:smoothing_terms}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[!p]
\LinesNumbered
\SetAlgoLined
\KwIn{Предыдущее решение $\{a^i\}_{i<n_v}$, тетраэдрическая сетка $\mathcal{M}$, матрица $A$, строка $b$}
\KwOut{Модифицированная матрица $A$ и вектор $b$}
\ForEach{$i<n_v$}{
    $c_x \leftarrow E^x\times a^i$; \\
    $c_y \leftarrow E^y\times a^i$\;
    $c_z \leftarrow E^z\times a^i$\;
    $\lambda\leftarrow 100$; // \textit{множитель квадратичного штрафа} \\
    \ForEach{$d\in 0\dots 8$}{
        создать вектор $row$\;
        $row[9 i + d] \leftarrow \lambda$\;
        $row[9n_v+2n_l+3i+0] \leftarrow -\lambda c_x[d]$\;
        $row[9n_v+2n_l+3i+1] \leftarrow -\lambda c_y[d]$\;
        $row[9n_v+2n_l+3i+2] \leftarrow -\lambda c_z[d]$\;
        $A.$add\_row($row$)\;
        $b.$push($\lambda a^i[d]$)\;
    }
}
\caption{добавить\_локал\_оптим\_уграничения}
\label{alg:local_opt}
\end{algorithm}



\begin{algorithm}[!p]
\LinesNumbered
\SetAlgoLined
\KwIn{9-компонентный вектор $q$}
\KwOut{Кадр $f$ и его вектор представления $a$}

$f\leftarrow\tilde{f}$\;
$a\leftarrow\tilde{a}$\;
$s\leftarrow 10^{-1}$; // \textit{размер шага оптимизации}\\
$\varepsilon \leftarrow 10^{-4}$; // \textit{порог шага}\\
$q\leftarrow q/|q|$\;
\While{True} {
    $g\leftarrow (q^\top E^x_B a, q^\top E^y_B a, q^\top E^z_B a)$; // \textit{градиент в точке $a$}\\
    \If{$\|g\|<\varepsilon$} {
        break;
    }
    $R_B\leftarrow R_B^x(s\cdot g[0]) \times R_B^y(s\cdot g[1]) \times R_B^z(s\cdot g[2])$\;
    $R\leftarrow R^x(s\cdot g[0]) \times R^y(s\cdot g[1]) \times R^z(s\cdot g[2])$\;
    $a\leftarrow R_B a$\;
    $f\leftarrow R f$\;
}
 return $f, a$\;

\caption{ближайший\_кадр}
\label{alg:closestframe}
\end{algorithm}




\subsubsection{Результаты}

Невозможно сравнивать алгоритмы проектирования поля кадра только с изображениями и результатами, представленными в современных работах.
Прежде всего, наша реализация~\cite{Huang:2011} имеет значительно лучшие характеристики по сравнению с тем, что было представлено в оригинальной статье.
Далее Li \emph{et al.}~\cite{Li:2012} не представили никаких результатов поля кадра, а только гексаэдральные сетки, которые были основным направлением их работы.
Поэтому мы реализовали оба метода; есть несколько моментов, заслуживающих внимания:


%we explain our implementation of previous algorithms before comparing them to our solution.
%We also evaluate the efficiency of the different smoothing iterations algorithms.
%Before providing details on each method, we need to do the following general remarks~:\\

\emph{Осущетствление выборок:} В предыдущих работах выборки полей кадра осуществлялись на каждой грани тетраэдра или на каждом тетраэдре. Мы вместо этого осуществляем выборку на вершинах, в противном случае мы бы не смогли сравнивать соответствующие энергии. 

\emph{Стыковочный узел:} И Huang, и Li используют углы Эйлера в качестве переменных в их L-BFGS оптимизации, что приводит к численным проблемам, когда углы близки к стыковочному узлу.
Учтите, что каждый кадр может быть представлен 48 триплетами эквивалентных углов Эйлера. В нашей реализации мы выбираем триплеты путем максимизации расстояния до ближайшего стыковочного узла.

% MISC : rendering note
\emph{Отрисовка:} Для целей отрисовки мы полагаемя на комбинацию методик (Рис.~\ref{fig:rendering}) для показа поля сферических гармоник, поля кадра (локально и глобально) и топологии поля. 

\paragraph{Сравнение с методом Huang'а}

Вспомним, что Huang \emph{и др.} предложили метод из двух шагов:
\begin{itemize}
\item найти начальный кадр через решение линейной системы и проецирование решения на многообразие осуществимых решений.
\item представление каждого кадра триплетом углов Эйлера и оптимизация гладкости с использованием метода L-BFGS-спуска. 
\end{itemize}
Наша реализация дает результаты, очень похожие на те, что представлены в~\cite{Huang:2011}, но со значительно лучшими таймингами.
Например, rock-arm (Figure~\ref{fig:huanginitW}) с одним миллионом тетраэдров занимает около 10 минут на одном потоковом приложении на ноутбуке Dell M6600 по сравнению
со 155 минутами, полученными Huang \emph{et al.} на двухпоточном процессоре i7.

Инициализация Huang очень похожа на нашу, однако их граничное условие в этом случае недостаточно (оно требует, чтобы коэффициенты SH были осуществимы).
Более того, они они обеспечивают выполнение граничного условия с очень легким штрафным членом ($10^{-2}$ веса).
Как следствие, их начальные поля почти везде постоянны (это максимизирует гладкость), а топология очень далека от оптимальной.
Итерации сглаживания выполняются с гораздо большим весом ($10^3$) штрафного члена с использованием L-BFGS.

%.34 .96
%.07 .75
%10-8 10-7

После шага инициализации мы измерили отклонение поля от заданных ограничений на модели рок-арм.
Заметим, что штрафной член является суммой отклонений по всем вершинам, и мы можем заключить, что отклонение в данной вершине принадлежит $[0, 2\sqrt{7/12}]$.
Таким образом, на рок-арм начальное поле кадра имеет среднее отклонение $0.34$, тогда как максимальное отклонение кадра составляет $0.96$.

Если мы используем гораздо более высокий штрафной вес для обеспечения соблюдения граничного условия, мы получим начальное поле кадра со средним отклонением от ограничений
равно $0.07$, а максимальное отклонение равно $0.75$. Поле имеет лучшую топологию, и L-BFGS сходится быстрее для этой инициализации.
Инициализация, обеспечиваемая нашим методом, имеет среднее отклонение от ограничений, равное $10^{-8}$ при максимальном отклонении $10^{-7}$.

Рисунок~\ref{fig:huanginitW} дает иллюстрацию. Там сравниваются три метода: алгоритм Huang'a (левое изображение) Алгоритм Huang'a с гораздо более высоким штрафным весом (среднее изображение) и
наша инициализация, за которой следуют итерации сглаживания Huang'a (справа).



%.41 .96
%.23 .95
%10-8 10-7

Статья Huang'a является пионерской работой, и основным вкладом в~\cite{Huang:2011} было введение энергии, используемой в оптимизации кадрового поля,
однако инициализация не очень хороша, и стадия сглаживания также была превзойдена более поздними работами.

\begin{figure}
 \centerline{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/framefields/ch1initrocker.png}}
 \centerline{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/framefields/ch1inittet.png}}
\caption{Сравнение инициализации алгоритма Huang'a с весом граничного штрафного члена $(10^{-2})$ (слева/синий), с гораздо большим весом $(10^2)$ (средний/желтый) и нашей инициализацией (правый/красный). Все итерации сглаживания выполняются алгоритмом Huang'a. Для модели rocker энергии (мы берем прогон с нашей инициализацией для $100\%$) соответственно равны $94,7\%$, $101,6\%$ и (очевидно) $100\%$. Для модели тетраэдра мы получаем $91\%$, $89,7\%$ и $100\%$.}
  \label{fig:huanginitW}
\end{figure}

\paragraph{Сравнение с методом Li}

Инициализация Ли вычисляет поле $2D$ кадра на поверхности, а затем распространяет его внутри объема, продвигая фронт. Как следствие, начальное поле идеально соответствует граничным ограничениям, но прерывисто по своей медиальной оси.

Итерации сглаживания выполняются L-BFGS. Он действует на новый набор переменных, который характеризует для каждой вершины поворот, приводящий систему отсчета к текущему кадру.
Для кадров, расположенных внутри объекта, переменными являются углы Эйлера, как в методе Huang'a. Для кадров, расположенных на границе объекта, вращение характеризуется одним углом поворота вокруг вектора нормали.


Результаты поля кадра, представленные в их работе, были ограничены эллипсоидом и сферой (дизайн поля рамки не был основной целью).
Мы предполагаем, что большинство представленных результатов не были полностью автоматически сгенерированными полями кадра, как они писали: {\it ``Например, мы используем направляющие коробки для изменения рамок внутри узких ушей Кролика (рис. 13-а) и головы rock-arm (рис. 13-б) для уменьшения сингулярностей''}.

Более того, до реализации метода мы думали, что их алгоритм сильно ограничен исходной топологией поля из предложения: {\it ``Однако наша инициализация поля кадра на основе распространения, вероятно, генерирует сингулярные ребра вокруг медиальной оси объема, и большинство из них не могут быть устранены оптимизацией кадра''.}
Удивительно, но наша реализация их метода способна автоматически генерировать гладкие поля кадра в большинстве ситуаций, даже когда топология исходного поля сложна вблизи медиальной оси.
Наша реализация немного отличается:

\begin{itemize}
\item мы инициализируем $2D$ поле нашим $3D$ алгоритмом, привязанным к граничным вершинам
\item мы выбираем поле на вершинах
\item и мы предовтращаем стыковочные узлы верной инициализацией углов Эйлера.
\end{itemize}

Единственный реальный случай отказа, который мы обнаружили с помощью их метода, связан с алгоритмом распространения фронта: когда граничный кадр копируется в большое число внутренних выборок.
В этом случае решатель L-BFGS иногда блокируется плохой топологией (см. Рис.~\ref{fig:LiinitW}).

На более сложных примерах мы сравнили их алгоритм с нашей инициализацией, за которой последовали их итерации сглаживания.
В большинстве случаев мы получаем энергию, которая немного лучше (рис.~\ref{fig:cmpli}). Мы также заметили, что их топология часто отличается от нашей (рис.~\ref{fig:cmpli2}), поэтому мы предполагаем, что наша топология каким-то образом лучше. Однако качество топологии поля зависит от приложения и не очень хорошо оценивается энергией, даже для топологий, очень далеких от оптимальных (см., Например, рис.~\ref{fig:huanginitW}).

\begin{figure}
 \begin{minipage}[!t]{.46\linewidth}
\centerline{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/framefields/rendering.png}}
\caption{Наши результаты показаны с использованием комбинаций следующих методов отрисовки. Мы можем построить для каждой вершины $i$ ее $F^i$ (вверху слева) или ее кадр в виде куба(вверху справа). Мы можем показать сингулярные тетраэдры (внизу слева) или сглаженную и уточненную версию (внизу посередине), чтобы лучше видеть его в $3D$ (благодаря освещению). Поле внутри объема может быть визуализировано изогнутым картофелем фри.}
\label{fig:rendering}
\end{minipage}
\hspace{.05\linewidth}
\begin{minipage}[!t]{.46\linewidth}
%\centerline{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/framefields/sphere.png}}
%\caption{Our method (left) fails to find a nice singularity graph because the model is rotation invariant. We can fix the problem (right) by introducing a light data fitting term to the previous iteration during the $3$ iterations of smoothing.}
%  \label{fig:sphere}
\centerline{\includegraphics[width=8cm]{figures/framefields/tets.png}}
\caption{Инициализация \protect\cite{Huang:2011} (слева) -- это постоянное поле кадра, в то время как наше (справа) -- выровнено по границе. Их $F^i$  равны и очень далеки от осуществимости, что позволяет нарушать граничное условие.}
\label{fig:boundarytet}
\end{minipage}

\vspace{2cm}

\centerline{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/framefields/ch2init.png}}
\caption{Алгоритм Ли (красный) сравнивается с нашим алгоритмом (зеленый) на шаре для боулинга с одним пальцем. Отверстие оказывает огромное влияние на инициализацию из-за наступающего переднего подхода (вторая колонка, внутри желтого ящика). В результате их инициализация дает поле с плохой топологией, а итераций сглаживания недостаточно для нахождения ожидаемой топологии (как у нас). Наша конечная энергия составляет $86\%$ от их.}
  \label{fig:LiinitW}
\end{figure}

\begin{figure}
 \centerline{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/framefields/cmpli.png}}
\caption{Сравнение двух полей, сгенерированных сглаживающими итерациями Li \emph{и др.}: используя их инициализацию (красный) или нашу (синий).  Наша энергия в процентах от их это $99\%$, $99.87\%$, $100.5\%$, $99.97\%$, $99\%$, $99.6\%$. Разница всегда очень мала ($<1\%$), но всегда в нашу пользу, кроме третьей модели.}
  \label{fig:cmpli}

\vspace{2cm}

 \centerline{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/framefields/cmpli2.png}}
\caption{Сравнение двух полей, генерируемых итерациями сглаживания Li: с помощью их инициализации (красный) или нашей (синий). Наша энергия в процентах от их составляет $98,5\%$. Крупным планом показано поле, в котором расходятся графики сингулярностей: один находится внутри объема (крайний левый), а другие -- на границе объекта. Наши результаты находятся в верхнем ряду, а их -- в нижнем, причем сингулярность обведена белым.}
  \label{fig:cmpli2}
\end{figure}


\begin{figure}
 \centerline{\includegraphics[width=.8\linewidth]{figures/framefields/smoothcmp0.png}}
 %\caption*{Smooth only geometry}
 \centerline{\includegraphics[width=.8\linewidth]{figures/framefields/smoothcmp1.png}}
 %\caption*{Smooth geometry and light topology optimization}
 \centerline{\includegraphics[width=.8\linewidth]{figures/framefields/smoothcmp2.png}}
 %\caption*{Strong modification of the field topology}
\caption{Сравнение алгоритмов сглаживания итераций в сочетании с нашим алгоритмом инициализации. Мы сравниваем метод Huang'a (синий), метод Li (зеленый), наш метод (оранжевый) и наш метод, ограниченный двумя итерациями (красный).
Верхняя строка сравнивает инициализацию (слева) с полем после двух итераций нашего алгоритма (справа).
Средняя и нижняя строки сравнивают поле с двумя итерациями нашего алгоритма сглаживания с другими стратегиями сглаживания. Графики сингулярностей прекрасно отражают сходимость этих алгоритмов.
Получаем энергию (берем результат Li за $100\%$) соотв.. $99.98\%$, $100\%$, $99.98\%$ и $100,5\%$ на сектор, $101.5\%$, $100\%$, $100.4\%$, и $106,5\%$ на диске вентилятора, и $116\%$, $100\%$, $109\%$, $185\%$ на шаре для боулинга с одним пальцем.}
  \label{fig:smoothiter}
\end{figure}




\paragraph{Сравнение итераций сглаживания}

В предыдущих разделах мы показали (рис.~\ref{fig:huanginitW} и \ref{fig:LiinitW}), что наш метод обеспечивает наилучшую инициализацию,
однако наши итерации сглаживания явно не лучше других.

На рисунке~\ref{рис:smoothiter} показано сравнение трех различных стратегий сглаживания (наша линеаризации, L-BFGS, предложенный Huang \emph{и др.} и L-BFGS, предложенный Li \emph{и др.}.)
Во всех трех случаях мы используем наш метод для инициализации поля.
Сглаживание L-BFGS, предложенное Huang \emph{и др.}, является самым медленным во всех тестовых случаях.
Прежде всего, в нашей реализации время оценки энергии и градиента в четыре раза медленнее для метода Huang \emph{и др.}, чем для метода Li \emph{и др.}
Во-вторых, решающее различие между этими двумя методами заключается в том, как обеспечить выравнивание границ: Huang \emph{и др.} использует штрафной термин, тогда как Li \emph{и др.}
используют набор переменных, непосредственно удовлетворяющих граничным условиям.
В нашем тесте мы заметили, что использование штрафных терминов увеличивает количество итераций для сходимости и мешает топологическому выбору, что приводит к более плохим финальным полям.

Мы также заметили, что поведение линеаризации изменяется в зависимости от того, насколько далеко инициализация находится от конечного решения.
\begin{itemize}
\item Первая строка рисунка~\ref{fig:smoothiter} показывает простой случай без изменений топологии, итерации сглаживания изменяют только геометрию поля.
В этом случае линеаризация ограничений осуществимости работает безупречно, в двух итерациях метод сходится, занимая примерно столько же времени, сколько сглаживание Li \emph{и др.}
\item В средней строке показан второй случай, когда необходимо внести несколько изменений топологии. Это замедляет линеаризацию, даже если две итерации дают достаточно хорошее поле.
Наконец, нижняя строка показывает случай, когда начальная топология действительно плоха.
Метод линеаризации на этой модели терпит неудачу: две первые итерации все еще очень далеки от окончательного решения, и для достижения минимума требуется в четыре раза больше времени, чем метод Li \emph{и др.}
\end{itemize}

Мы приходим к выводу, что лучшим решением является наша инициализация с последующей оптимизацией Li \emph{и др.}.
На практике реализация наших итераций сглаживания линеаризации почти свободна (инкрементальная по отношению к нашему алгоритму инициализации),
тогда как алгоритм сглаживания Li \emph{et al.} более сложен в реализации.
Более того, в большинстве случаев для получения достаточно хорошего поля достаточно нескольких итераций шагов линеаризации.
Как следствие, мы предлагаем начать с наших итераций сглаживания (почти свободных для реализации), а затем, возможно, заменить его алгоритмом сглаживания Li \emph{et al.}, если производительность недостаточна.


\begin{figure}[!h]
%\centerline{ \includegraphics[width=\linewidth]{figures/framefields/cmphuang2011.png}}
%\caption{Results on \protect\cite{Huang:2011}'s models. Names are (from left to right): Bunny, Sphere, Sculpture, Rocker, Fandisk.}
%  \label{fig:cmphuang2011}

\centerline{ \includegraphics[width=\linewidth]{figures/framefields/mecha.png}}
\caption{Results on CAD objects. Names are (from left to right): Anc, Crank, 40head.}
  \label{fig:result}
%
%\vspace{5mm}
%
%\centerline{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/framefields/botela.png}}
%\caption{3D frame field constrained by faults in geological data.}
%\label{fig:botela}
%
\end{figure}





\subsubsection*{Заключение}

Этот раздел объединяет задачу проектирования поля кадра в $2D$ и $3D$.
Обе задачи формулируются с одинаковым представлением кадров, ограничений и целевой функции. Как следствие, они также могут быть решены аналогичными алгоритмами.

Из этого анализа мы обнаружили, что лучшим фактическим решением для создания гладких $3D$ полей кадра является инициализация его предложенным нами расширением \cite{kowalski2012} с последующим сглаживанием итераций \cite{Li:2012}.
Основным недостатком этого решения является необходимость реализации двух очень разных подходов (разреженный линейный системный решатель и спуск L-BFGS).
Справедливая альтернатива -- использовать наше расширение \cite{kowalski2012}, оно просто в реализации и требует только линейного системного решателя.
На практике для наших моделей мы выполняем только две или три итерации линеаризации, однако если инициализация является плохой догадкой (например, сфера), то ее может быть недостаточно.
При таком подходе мы можем генерировать (на ноутбуке) поля на моделях до нескольких миллионов тетраэдров менее чем за 10 минут, см. Рис.~\ref{fig:result}.






